\section{Einführung}

In unserer modernen, schnelllebigen Welt ist Stress zu einer allgegenwärtigen Erscheinung geworden. 
Angesichts der wachsenden Anforderungen im beruflichen und privaten Leben, einem Rückgang des Wirtschaftswachstums 
in der westlichen Welt und angespannten geopolitischen Verhältnissen erleben viele Menschen regelmäßig hohe Stresslevel, 
die zunehmend mit langfristigen gesundheitlichen Problemen, insbesondere Depressionen, in Verbindung gebracht werden \cite{Wang2008} \cite{Wang2001}.

Die Bürde psychischer Störungen war bereits vor der Covid-19-Pandemie ein prägendes Thema in der Gesellschaft, 
doch durch die Pandemie nahm das Ausmaß dieser Probleme noch weiter zu. Die Auswirkungen der globalen COVID-19-Pandemie 
haben weltweit zu einer signifikanten Zunahme von Depressionen und Angststörungen geführt. Laut einer Studie wurden 
während der Pandemie erhebliche Einflüsse von täglichen SARS-CoV-2-Infektionsraten auf die Prävalenz von schweren depressiven 
Störungen und Angststörungen beobachtet. Global gesehen stieg die Anzahl der Fälle von schweren depressiven Störungen um 
zusätzliche 53,2 Millionen (eine Zunahme von 27,6\%), was einer Gesamtprävalenz von 3152,9 Fällen pro 100.000 Einwohner entspricht, 
und die Fälle von Angststörungen stiegen um 76,2 Millionen (eine Zunahme von 25,6\%), was einer Gesamtprävalenz von 4802,4 Fällen 
pro 100.000 Einwohner entspricht \cite{Santomauro2021}.

In dieser Zeit wachsender Herausforderungen für die psychische Gesundheit sind innovative Ansätze zur Überwachung und Früherkennung 
von Stresssymptomen gefragter denn je. Die grundlegenden Arbeiten von Wissenschaftlern wie Walter B. Cannon und Hans Selye haben gezeigt, 
dass Stress nicht nur durch subjektive Erfahrungen gekennzeichnet ist, sondern sich auch durch messbare physiologische Veränderungen auszeichnet. 
Cannon beschrieb die „fight-or-flight“-Reaktion, während Selye die Stressreaktion und das General Adaptation Syndrome entwickelte, 
die erklären, wie Stress die körperliche Gesundheit beeinflusst \cite{Cannon1915} \cite{Selye1936}.

Prognosen zufolge sollen im Jahr 2028 allein über sechshundert Millionen Wearables, wie Smartwatches und Fitness-Tracker, 
ausgeliefert werden \cite{IDC2023}. Diese Geräte sind bereits heute in der Lage, entscheidende physiologische Marker wie Herzfrequenz, 
Schlafmuster und Aktivitätslevel zu erfassen, die Schlüsselindikatoren für die Erkennung von Stress sind. Trotz der Fähigkeit, 
wichtige physiologische Daten zu sammeln, konzentriert sich die Forschung bisher hauptsächlich auf klinische Sensoren. Die alltäglichen Wearables, 
die einen kontinuierlichen Zugang zu physiologischen Daten bieten, sind jedoch in der breiten Bevölkerung bereits weit verbreitet und könnten eine 
Schlüsselrolle bei der Früherkennung und dem Management von Stress spielen.

In dieser Arbeit wird untersucht, wie maschinelles Lernen eingesetzt werden kann, um physiologische Daten aus der in alltäglichen Wearables verbauten Sensorik zur Klassifizierung
von Stresszuständen zu nutzen. Dazu wird zuerst ein Überblick über die Definitionen von Stress und insbesondere dessen messbare physiologische Auswirkungen....    TOOOODDDDDOOOOO!!!

\section{Theoretischer Rahmen Stress}
"The most significant feature of these bodily reactions in pain and in the presence of emotion provoking objects is that they are of the nature of reflexes" \cite{Cannon1915}. 
Diese Erkenntnis bildet das Fundament von Walter B. Cannons Forschungen, die zeigen, dass der Körper in als stressvoll wahrgenommenen Situationen, wie bei Schmerz und Hunger, 
Adrenalin ausschüttet. Cannon prägte den Begriff der "Homöostase", der den Prozess beschreibt, durch den der Körper ein inneres Gleichgewicht trotz externer Störungen aufrechterhält. 
Seine Arbeiten legen den Schwerpunkt auf die physiologischen Reflexe, bekannt als die "Fight-or-Flight"-Reaktion, die eine zentrale Rolle in der Aufrechterhaltung dieser Homöostase spielen.

Hans Selye, der in den 1930er Jahren den Begriff "Stress" wissenschaftlich prägte, erweiterte dieses Konzept durch die Einführung des General Adaptation Syndrome (GAS). Er definierte Stress als eine unspezifische Antwort des 
Körpers auf jegliche Art von Reizen, ob positiv oder negativ. Das GAS beschreibt, wie der Körper in drei Phasen auf Stressoren reagiert:

Alarmreaktion: Der Körper reagiert sofort auf einen Stressor, indem er Adrenalin freisetzt und den von Cannon beschriebenen "Fight-or-Flight"-Reflex auslöst, um die 
Homöostase schnell wiederherzustellen.
Resistenz-Phase: Bei anhaltendem Stress versucht der Körper, sich anzupassen und die Homöostase durch Regulation physiologischer und psychologischer 
Systeme aufrechtzuerhalten.
Erschöpfungs-Phase: Gelingt es dem Körper nicht, sich anzupassen, führt dies zu einer Erschöpfung, die gesundheitliche Schäden bis hin zum Tod zur Folge 
haben kann \cite{Selye1936}.

\subsection{Moderne Interpretation}

Aufbauend auf diesen grundlegenden Konzepten entwickelt sich die Definition von Stress aber durchaus mit wachsendem Forschungsstand weiter. 
In neueren Konzepten, wie von David S. Goldstein und anderen Wissenschaftlern entwickelt, wird Stress als eine bewusste oder unbewusste Bedrohung der 
Homöostase angesehen. Dieser Ansatz erkennt an, dass die Reaktion des Körpers auf Stress durchaus spezifisch sein kann, je nachdem, welche Herausforderung 
der Homöostase vorliegt, wie das Individuum den Stressor wahrnimmt und wie gut es sich in der Lage sieht, mit ihm umzugehen.

Goldstein hebt hervor, dass neben Cannons "sympathoadrenerges System", welches sich Allgemein auf das Zusammenspiel des Sympatischen Nervensystems 
und der Nebenniere zur wiederherstellung der Homöostase durch hormonelle Regulierung bezieht, zur Aufrechterhaltung der Homöostase auch das \ac{HPA-Achse}
eine zentrale Rolle in der Stressreaktion spielt. Beide Systeme sind aktiv an der Regulation und Anpassung bei Stress beteiligt und tragen dazu bei, eine 
neue Stabilität zu erreichen, die als "Allostase" bezeichnet wird.

Goldstein benutzt eine Analogie zu einem Heizkreislauf, um Allostase zu erklären: Ein Mensch stellt in einem Thermostat 
eine Soll-Temperatur ein; dieses Thermostat erfasst die aktuelle Raumtemperatur und aktiviert die Heizung, wenn die Temperatur unter den Sollwert fällt. 
Ähnlich reguliert der Körper durch Allostase die "innere Temperatur" oder physiologische Sollwerte, indem er nach Bedarf Anpassungen vornimmt, 
um Stabilität durch Veränderung zu erreichen.

Allostase beschreibt die Fähigkeit, Stabilität durch Veränderung zu erhalten, wobei "allostatische Last" die Kosten dieser Anpassungen misst. 
Diese Last kann, besonders bei langfristigem oder intensivem Stress, zu negativen gesundheitlichen Auswirkungen führen. Goldstein führt aus, 
dass zum Beispiel eine chronische Erhöhung des Blutdrucks, die zunächst dazu dient, die Durchblutung des Gehirns sicherzustellen, langfristig zu 
Gefäßschädigungen und daraus resultierenden Krankheiten wie Schlaganfall oder Herzinfarkt führen kann. \cite{Gold2007}

Das moderne Verständnis von Stress betont somit nicht nur die Akutreaktion des Körpers, sondern auch die langfristigen Auswirkungen der Stressbewältigung 
und die Bedeutung der Anpassungsmechanismen, die über die unmittelbare "Fight-or-Flight"-Reaktion hinausgehen.

\subsection{Physiologische Marker für Stress}

Wie bereits erleuchtet wurde, versucht der Körper verallgemeinert über zwei Systeme mit Stress umzugehen; der \ac{HPA-Achse} und dem sympathoadrenergem System. 
Das sympathoadrenerge System bewirkt eine Auscchüttung von Adrenalin sowie Noradrenalien, welche in kurzer Zeit physiologische Anpassung wie einer Erhöhung des Blutdrucks bewirken,
wohingegen die \ac{HPA-Achse} etwas langsamer über Anregung von Cortisolproduktion fungiert. \cite{Kaiser2023}

Da sich diese Arbeit darauf fokusiert, Stress anhand messbarer physiologischer Merkmale zu klassifizieren, widmen wir einen etwas ausführlicheren Blick auf folgendes Paper von Ernst:

Die Studie umfasst einen multimodalen Ansatz um pyhsiologische Marker in akuten Stresssituationen aufzuzeichnen und auszuwerten. In fünfundsechzig gesunden Teilnahmern wurden mithilfe des 
\ac{MMST}, einen verschiedenen Komponenten umfassenden Test, darunter kognitive Aufgaben und sensorische Stimulation, eine kontrollierte, akute Stressreaktion erzeugt. Während des Test wurden mit 
Hilfe einer Kombination von Biosensorik wie \ac{EKG} und \ac{PPG} und Selbstevaluierungsbögen sechzig verschiedene physiologische Marker aufgezeichnet, darunter Herzratenvariablilität, Hautleitfähigkeit, Atmungsrate und mehr.
Weiterhin wurden über unter anderem Speichelproben die Konzentrationen von Cortisol gemessen, um eine Aktivierung der \ac{HPA-Achse} nachweisen zu können. 

Diese wurden einer statistischen Untersuchung unterzogen, um die Differenzen zwischen diesem Markern im Ruhezustand im Vergleich zum Stresszustand aufzuzeigen. Demzufolge wurde unter anderem eine Reduktion der Herzratenvariablilität; 
herausgerechnet als \ac{RMSSD} aus den \ac{EKG} Messungen, von im Schnitt 46.0 ± 18.2 Millisekunden auf 37.3 ± 16.1 Millisekunden, was einer Differnenz des Durschnittes 
von 19 Prozent bedeutet, festgestellt. \cite{Ernst2023}

Insgesamt deckten sich die Ergebnisse weitgehend mit Erkenntnissen anderer Literatur sowie mit den Standartisierten Selbstevaluierungsbögen, womit ein wissenschaftlich zuverlässiger Rahmen an bedeutenten physiologischen Markern
zur Erkennung von Stress geschaffen wurde, an dem wir uns in dieser Arbeit noch weitergehend bedienen werden.


\section{Wearables}

Wie eingangs bereits erwähnt ist der Markt für Wearables gigantisch und soll im Jahr 2028 eine Auslieferungszahl von sechshundert Millionen Stück erreichen. Insbesondere Smartwatches und 
Fitnesstracker erfreuen sich in Europa einer steigenden Popularität, wonach laut einer Statista Umfrage in Deutschland im Jahre 2023 bereits fünfunddreisig Prozent ein solches nutzen (Vergleich 2021: neunzehn Prozent). \cite{bocksch2023nutzung}

Insbesondere diese eröffnen breite Möglichkeiten zur Erfassung von Stress, da viele dieser Wearables nicht invasive Biosensorik verbaut haben, und sowieso schon alltäglich getragen werden. Um eingrenzend tiefer auf die technologischen Merkmale eingehen 
zu können, fokussieren wir uns auf die Apple Watch, welche nach geschätzen Absatzzahlen aus dem Jahr 2020 mit über 33 Millionen Stück eine große Marktdominanz zeigte. \cite{bocksch2021apple}



\subsection{Technologische Grundlagen Wearables}

Es wird kurz die für die Erfassung von physiologischen Stressmarker wichtigste Sensorik der Apple Watch beleuchtet. Dabei werden speziell auf die \ac{PPG} und das \ac{EKG} eingegangen, da diese genutzt werden um die obig erwähnte wichtige \ac{HRV} zu berechnen.

\subsubsection{Photoplethysmographie}
\ac{PPG} ist eine kostengünstige Methode um zahlreiche Marker des Herz-Kreislaufes zu erfassen, indem ein Lichtsignal, meist im Infrarot-Beriech, entsendet wird und mittels Photodioden gemessen wird, 
wie viel dieses Lichts vom mikrovaskulären Blut absorbiert wurde. Da sich das Blutvolumen im Laufe des Herzschlagszyklus ändert, 
kann bei wiederholten Messung die Herzfrequenz sowie andere daraus resultierende Werte errechnet werden. \cite{Allen2007}. 

Ein solcher Sensor ist in jeder Apple Watch verbaut, welche Stand jetzt auf den Markt kam. Die Apple Watch benutzt Grüne-LEDs, welches mehrer hundert male pro Sekunde leuchten, wobei das reflektierte Licht 
von Photodioden gemessen wird. Weiterhin besitzt der \ac{PPG} Sensor der Apple Watch einen Hintergrundoperationsmodus, welcher für durchgängige Messungen im Hintergrund mit Infrarot fungiert.

Tatsächlich benutzt jede Apple Watch die \ac{PPG} Messungen zur Ermittlung der \ac{HRV}, sowie zur Erfassung der Herzfrequenz und der Blutsauerstoffsättigung.\cite{Apple2023}

\subsubsection{Elektrokardiogramm}

Das Herz fungiert auf der Basis von rhytmischen An- und Entspannen der Vorhöfe und Herzkammern. Dieser Vorgang wird durch elektrische Potentiale angestossen, welche mit Hilfe eines \ac{EKG}s gemessen werden können.

Seit der Einführung der Apple Watch Series 4 ist ein \ac{EKG} Bestandteil der Sensorausstattung. Dieses erfasst die elektrischen Signale der Herzmuskeln durch spezielle Sensoren an der Rückseite der Uhr und der digitalen Krone, welche der Nutzer mit der nicht dominanten Hand für circa 30 Sekunden berühren muss und so den Stromkreis schließt. 


\subsubsection{Weiter relevante Sensorik}

Die Apple Watch verfügt noch über weiter Sensorik, welche zur Klassifizierung von Stress nütliche Daten liefern kann. Ein Mikrofon kann benutz werden um Änderungen an der Stimmlage festzustellen, wohingegen das verbaute 3-Achsen Gyroskop und der Beschleunigungssensor benutz werden können um Körperbewegungen wahrzunehmen. Óscar Martínez Mozos et al. benutzen diese Metriken in Kombination mit \ac{EKG} und \ac{PPG} Daten klinischer Sensoren um mittels des Klassifizierungsalgorithmen \ac{SVM} und dem Metalgortihmus \ac{AdaBoost} binär zwischen nicht-Stress und Stress zu klassifiziern. \cite{Mozos2017StressDU} 

Auch wenn diese Sensorik keine Daten zu den physiologischen Markern ermittelt, auf welche sich in dieser Arbeit fokussiert wird, behalten wird diese für supplementäre Features im Hinterkopf.


\subsection{Limitationen von Wearables}

Eine Limitation der Apple Watch könnte die Messgenauigkeit der verbauten Sensorik sein. Hernando et al. validierten in einer Studie die Genauigkeit der aus den RR-Intervalle, welche die Apple Watch mithilfe der \ac{PPG} aufzeichnet, herausgerechneten Herzfrequenz sowie \ac{HRV}. Zwanzig Teilnehmer trugen ein Validierungsgerät und eine Apple Watch 4 während einer 5-minütigen Ruhephase und einer 5-minütigen Phase, in welcher mittels des Stroop Test leichter Stress induziert wurde. 

Die Studie ergab nach Synchronisation der Signale und statistischer Auswertung eine sehhr gute Übereinstimmung jeweils in den rohen RR-Intervallen, als auch in der Herzfrequenz und der \ac{HRV}. Gleichzeitig wurde aber auch festgestellt, dass die Apple Watch vermehrt RR-Intervalle nicht identifizieren konnte, was der Autor auf eine Nichterkennung des \ac{PPG}-Pulses zurückführt, was bei nicht richtigem Sitz beziehungsweise vor allem auch viel Bewegung passieren kann. 

Dies beeinträchtigt die Messergebnis nicht erwähnenswert, gilt aber im Auge behalten zu werden, da verinzelt fehlende RR-Intervalle insbesondere die \ac{HRV}, welche beispielsweise aus der Standardabweichung der Abstände zwischen RR-Intervallen berechnet werden kann, beeinflussen. \cite{s18082619}

\subsection{Physiologische Marker}
h
\section{Theoretischer Rahmen Wearables}
h
\subsection{Überblick Wearables}
h
\subsection{Verbaute Sensoren für obige physiologische Marker}
h
\section{Bisherige Ansätze Stressvorhersage ML}
h
\section{Überführung auf Wearable Dataset}
h
\section{Diskussion und Implikationen}
h